「打開DQ缺口」累街坊論

泛民打算在周六搞「DQ(議員議席被取消)一周年」集會，但主角也就四個泛民前議員，率先被箭的梁頌恆游蕙禎，無份，全部都無份。這種陣容，你會很懷疑究竟他們反對的是集體香港人的選舉人權被剝奪，還是只抗議自己沒了那份權利。否則當下這兩個人又不是在監獄，請來一起做活動，以示大公無私，又有何難？

冤有頭債有主，這個活動的主辦單位是社民連和劉小麗。至於羅冠聰和姚松炎怎麼想，未能定論。但社民連和劉小麗？前者是拉橫額，以劉曉波劉霞的名招搖撞騙、經年籌款，到劉霞保外就醫，就說「籌款從來是說明支持社民連」，這麼個蓄意誤導，也說得振振有辭；後者在2016年掛著個「民主自決」的招牌，標榜自己不同「民主回歸論」的泛民，又誇口說當選之後捐人工，事件一久自然又沒有下文，被DQ了之後為了去補選，又重新加入自己曾經看得很輕的泛民。

自圓其說，是不用的，反正議員薪金的9萬6就是政客生存目標，現在還有真心相信議員(不論派別)是為人民爭取權利的嗎？

其實泛民除了自己之外，瞧不起人任何人的性格，十分久遠。今年一月，周庭參選資格被DQ之後，公民黨梁家傑在網上說：
「姚松炎的宣誓詞內容溫和，周庭亦從未發表港獨言論，姚松炎不是梁頌恆，周庭不是游蕙禎……取消姚、周二人的參選資格，是完全違反《公民權利及政治權利國際公約》保障人人無份種族、膚色、性別、語言、宗教、政見等可享不受無理限制的選舉權……」

即是說梁游二人並不是人類？否則為何所有人類都享有的人權，二人會無份呢？在同一段說話裡，梁家傑拿著國際人權公約，為友好呼天搶地，卻明確指出梁游無份，實在超經典。

有很多網民批評這個集會排他，只計四個泛民。有泛民的fans反唇相譏，說本來就應該不預梁游，因為梁游宣誓出問題，引來人大釋法，打開缺口，連累之後的四個泛民議員……

姑且叫這個做「連累論」。如果香港人認為，剝奪議席是因為宣誓問題、法律問題，我在之前一篇文已經論證過這是非常narrow minded，看不見大政治。但更直白地說，將「連累論」推到極致，就是香港人每一次對抗中國政府，都可視為給予中共籍口收緊政策，不如以後不要再做。

廿三條來的時候，為甚麼出來上街呢？連累了之後的香港人要應付一個新崛起的流官機構：中聯辦；六四的時候為甚麼出來支持北京學生呢？連累了之後沒能力移民的香港人，從此種下了香港和北京政權不和的心結；2014年為甚麼不接受政改，反而要出去佔領呢？令中國大肆鎮壓，鷹派主導，連累了之後的參選者，說不定對方祭出DQ這一招，在2014年佔領爆發的時候已經決定了。

連累論其實十分廉價，我經常見到泛民的Fans抱著這些論調。他們對於自己不認可的活動——例如2016年的旺角衝突，就會認為這些活動連累了香港、令「民主運動」更加艱難、「傷害了社運」；但他們自己喜歡和認可的活動，例如金鐘的「雨傘運動」、每一次針對親北京派和港府的選舉工程、他們記憶中波瀾壯闊的六四遊行，他們就認為這是擇善固執，不得不為，「暴政迫出香港人的怒哮」，說穿了是一種笑死人又陰冷的雙重標準。

要DQ的話根本不用一對梁游來做藉口，在他們之前也有幾個人參選都被DQ，那累街坊的是誰？然後他們會搬龍門，說是因為他們講港獨Z—那麼問題就不獨是因為梁游吧？那麼講港獨的都剝奪議席，算不算是人權被剝奪呢？忽視他們，就當不是吧？那麼現在這些圈中人說，要出來反DQ，是反甚麼DQ？是反對自己被DQ，而不是香港人被DQ吧？

「連累論」只是一種「認命論」。他們認為中國的強大已經無人能阻 (中美之間最近的變故已證明了「中國無敵論」，只是香港人被洗腦的結果)，香港無論做甚麼，結局已經注定，因此他們認為任何動作，要是來真的，就會引來中共加速整治，累街坊，令香港的自由環境更快終結。大概是六四屠殺之後，這班人就是這樣打算的了。

所以他們之後也真的安份守己，平時只演，不會做甚麼，去到2014年的佔領行動，都是由於有一班沒經歷過屠殺和認命的學生和圈外素人。但的確我也知道很多中老年，越近小朝廷的，私底下就對那些學生越不滿。因為在他們眼中，任何來真的行動，累街坊，「天威難測」的可能性都很高，只是礙著他們有政治光環，那時不好公開說罷。